\chapter{Evaluierung}
\label{ch:evaluierung}

In diesem Kapitel wird die erstellte Applikation evaluiert. Bei dem entwickelten Programm handelt es sich um einen Prototypen, dessen Fokus auf dem Algorithmus zum Information Retrieval liegt. Die Usability der Software spielt hingegen für den aktuellen Stand der Entwicklung eine untergeordnete Rolle. Daher wird in dieser Evaluierung die Güte der gewonnenen Daten evaluiert und nicht die Nutzungsfreundlichkeit der Applikation.

 
Verglichen mit mathematischen Berechnungen sind computerlinguistische Aufgabenstellungen weniger deterministisch und es ist weniger offensichtlich, was die \emph{richtige} Antwort ist.  Aus diesem Grunde sollen die Zwischen- und Endergebnisse des Programms mittels stichprobenartiger Betrachtungen und Untersuchungen hinsichtlich Auffälligkeiten ausgewertet werden. 

Für die Evaluierung der erzeugten RDF-Dateien werden zudem von einem Teil der verarbeiteten Texte manuell RDF-Dateien zum Abgleich erzeugt. Für diese RDF-Dateipaare wird Precision, Recall und das F-Maß ermittelt.


\section{FZ 1.4 Evaluierung zur Vorverarbeitung medizinischer Texte}
\label{sec:FZ1.4} 

\input{chapters/kapitel5/Auswertung_Preprocessor}


\section[FZ 2.5 Evaluierung zur Überführung med. Fachvokabulars]{FZ 2.5 Evaluierung zur Überführung medizinischen Fachvokabulars in maschinenlesbare Form zur weiteren Verarbeitung durch NLP}
\label{sec:FZ2.5}

\input{chapters/kapitel5/vocabulary}

\section{FZ 3.4 Evaluierung zur Wissensrepräsentation}
\label{sec:FZ3.4} 
In Abschnitt \ref{subsec:RDF-Vergleich} erfolgt eine statistische Auswertung der Vergleichsergebnisse von manuell und mit dem MedExtractor erstellten RDF-Dateien. Danach werden diese und weitere beim stichprobenartigen Sichten der Med\-Extractor-Ergebnisse gefundene Erkenntnisse in Abschnitt \ref{subsec:detaillierteAuswertung} diskutiert.


\input{chapters/kapitel5/Auswertung_RDF_Dateien}

\input{chapters/kapitel5/Auswertung_False_Positive}


\section{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung_evaluierung} 


Im ersten Abschnitt der Evaluierung wurde zunächst der Einfluss des Preprocessors auf die Anzahl der gefundenen Beziehungen zwischen Krankheiten und Symptomen analysiert. Dabei fiel auf, dass ohne die Vorverarbeitung durch den Preprocessor mehr Beziehungen gefunden werden. Es wurde auch erklärt, warum das nicht unbedingt negativ ist und worauf man bei der weiteren Entwicklung achten sollte. Anschließend wurden die Unterschiede zwischen dem Satzgrenzendetektor \emph{PySBD} und dem Standard-\emph{spaCy}-Sentencizer analysiert.

Der zweite Abschnitt enthält eine Gegenüberstellung des \emph{Entity Rulers} und des \emph{Entity Recognizers} von \emph{spaCy}.

Im dritten Abschnitt wurden manuell erstellte RDF-Dateien mit den zugehörigen vom MedExtractor erstellten RDF-Dateien verglichen. Für den Vergleich wurden die statistischen Werte \emph{Precision} und \emph{Recall} berechnet. Es wurden außerdem die Gründe analysiert, warum der MedExtractor keine optimalen Werte bei Präzision und Sensitivität erzielte. Außerdem wurden verschiedene Fehler des MedExtractors, wie zum Beispiel der Umgang mit mehrdeutigen Begriffen und Negationen, aufgezeigt.
